\documentclass[12pt]{article}

\usepackage{titling}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{polyglossia}
\usepackage{url}

\linespread{1.1}

\setotherlanguages{english,russian,thai}

\pretitle{\begin{center}\Huge\bfseries}
\posttitle{\par\end{center}\vskip 0.5em}
\preauthor{\begin{center}\Large\ttfamily}
\postauthor{\end{center}}
\predate{\par\large\centering}
\postdate{\par}

\title{Semestrální práce NI-PDP}
\author{Tomáš Klas \\ klastom1 \\ klastom1@fit.cvut.cz}
\date{\today}
\begin{document}

\maketitle
\thispagestyle{empty}

\begin{abstract}
    Práce se zabývá nejoptimálnějším řešením problému se šachovnicí, kdy na vstupu dostane 
    čtvercové pole s informacemi, kde se nachazí oponentovo pěšáci a kde se nachází střelec a 
    jezdec. Cílem je v co nejméně krocích nalést optimální řešení, při kterém sebereme pomocí 
    střelce a jezdce veškeré oponentovi pěšáky. Výstupem algoritmu je sekvence kroků, označených
    písmeny S a J s pozicí, kam se daná figurka pohla. Políčka, kde došlo k odebrání pěšáka
    je nějakým způsobem označené.
\end{abstract}

\providecommand{\keywords}[1]
{
  \small	
  \textbf{\textit{Klíčová slova:}} #1
}

\keywords{sekvenční algoritmus, paralelizace, datová paralelizace, openMP, MPI}


\newpage

\tableofcontents

\newpage

\section{Sekvenční řešení}

    Sekvenční algoritmus je typu BB-DFS s hloubkou prohledávaného prostoru omezenou horní mezí, řešení zadaného problému vždy existuje.
    Cena, kterou minimalizujeme, je počet tahů, kterými se lze z počáteční konfigurace dostat do koncové konfigurace.
    Algoritmus končí, když je cena rovna dolní mezi a nebo když je prohledán celý stavový prostor do hloubky dané horní mezí.

    Při implementaci sekvenčního algoritmu hledáme možné tahy, které ohodnotíme pomocí funkce val(X). Tím zajistíme prohledávání od potencionálně nejlepšího tahu.

    v nejhorším případě jezdec v nejvýše kxk tazích projede jednobarevnou polovinu celé šachnovnice a při střídání se střelcem sebere v každém druhém tahu figurku,
    střelec v nejhorším případě není schopen sebrat žádnou figurku a vše musí vyřešit jezdec některou jezdcovou procházkou na šachovnici S.
    Tato mez je v některých situacích příliš pesimistická, proto je doporučená hodnota horní meze uvedena přímo v datovém souboru s počáteční konfigurací.

    Prořezávání větví stromu. Nemá smysl hledat řešení ve stejné nebo větší hloubce, než je už nalezené minimum (aktMin). Proto musí platit:

    \begin{itemize}
        \item aktHloubka + (q - uzSebranychDigurek) < aktMin.
        \item Jinak je větev ukončena a provedeme návrat.
    \end{itemize}


    \subsection{Popis algoritmu sekvenčního řešení} % (fold)
    
    Algoritmus načte ze souboru potřebné informace a načte si je do pomocného objektu, který se stará o udržení informací, jak 
    hrací plocha v současné době vypada a kdo je na tahu. Následně se spustí rekurzivní funkce, která se zanořuje do mozných 
    tahů, které jsou ohodnoceny následovně:
    
    \begin{itemize}
        \item 2, pokud v tomto tahu sebere figurku,
        \item 1, pokud v následujícím tahu sebere figurku,
        \item 0, jinak. 
    \end{itemize}

    Přes tyto možné tahý zkusíme znovu zavolat rekurzivně tuto funkci, dokud nesebereme veškeré figurky.
    Po sebrání všech figurek se počet tahů k tomu nutných porovná s globálně nejlepším řešením a v případě
    větší efektivity se tato hodnota přepíše.

    \subsection{Výsledky měření} % (fold)
    \begin{table}[!ht]
      \begin{center}
    	\caption{Výsledky měření pro různé vstupy}
        \label{tab:Datový paralelizmus}
        \begin{tabular}{|c|c|} 
        	  \hline
          \textbf{soubor} & \textbf{Sekvenční rychlost} \\
          \hline

    		saj4 & 37.182s \\
    		saj6 & 399.327s \\
    		saj7 & 20.296s \\

          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{table}


\newpage
\section{Táskový paralelizmus}

    Řešení za pomoci knihovny openMP se od sekvenčního řešení liší hlavně v tom, že s přidáním pár řádků kódu 
    jsme schopni utilizovat výkon počítače a práci rozdělit na vícero vláken. Spustíme tedy první rekurzi 
    na jednom vlákně a po vygenerování dalších možných tahů zkoušíme praci rozdělit na více výpočetních jednotek.
    V případě, že se už blížíme nejlepší nalezené hodnotě přestáváme volat rekurzivní funkci, která startuje 
    další vlákna a vrátíme se k sekvenční pro optimalizaci výkonu, protože takto jsme schopni dostat výsledky rychleji.

    \begin{verbatim}
    -- volaní paralelní funkce 
    #pragma omp parallel shared(result, bestFoundValue)
    {
        #pragma omp single 
        {
            // add variables to pragma as share/private
            solve(board, 0, 0, vector<string>());
        }
    }

    -- volání paralelní, nebo neparalelní funkce v rekurzi
    if(callcount+1 < sequentialIf){
        #pragma omp task 
            solve(copiedBoard, value + i.second, callcount+1, out);
    } else {
        solveSeq(copiedBoard, value + i.second, callcount+1, out);
    }
    
    -- prace s globálními hodnotami
    if(element != copiedBoard.positionOfPawns.end()){
        copiedBoard.positionOfPawns.erase(element);
        if(copiedBoard.positionOfPawns.size() == 0){
            // critical global variable if is best of all and skip if not
             
            # pragma omp critical
                if(callcount+1 < bestFoundValue ) bestFoundValue = callcount+1;

            toVector = string(1, copiedBoard.currentPieceOnMove) + 
                '(' + to_string(position.first) + ',' + to_string(position.second) 
                + ')' +'*';
            out.emplace_back(toVector);
            // critical result is global variable 

            #pragma omp critical
                result = new vector<string>(out);

            return;
        }
        erased = true;
    }
    \end{verbatim}

    \subsection{Výsledky měření} % (fold)
    \begin{table}[!ht]
      \begin{center}
    	\caption{Výsledky měření pro různé vstupy}
        \label{tab:Datový paralelizmus}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|} 
        	  \hline
          \textbf{soubor} & \textbf{1} & \textbf{2} &\textbf{4} &\textbf{8} &\textbf{16} &\textbf{20} \\
          \hline

    		saj4 & 20.589s &  13.119s &  8.377s &  7.265s & 6.723s & 6.556s\\
    		saj6 & 523.379s &  331.107s & 208.33s & 171.149s &  174.691s &  187.23s\\
    		saj7 & 41.354s & 46.666s &  33.274s&  46.428s &  58.281s & 74.691s \\

          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{table}


\newpage
\section{Datový paralelizmus}

    Datový paralelizmus spočívá ve spuštění několika vláken naráz z jiných startovacích pozic. Tedy vygeneruje se pomocí netřídní funkce 
    fronta možných problémů a z této fronty se pomocí cyklu, ve kterém je jádro této paralelizace spustí. Tomuto přístupu se říká datový.
    V kódu je to poté reprezentováno v příkladu pod tímto odstavcem. Znovu se musí pracovat s globální promněnnou opatrně a musí se 
    vymezit kritické sekce. Úpravy provedené v kódu pro použité této paralelizace jsou následující:

    \begin{verbatim}
    -- ve funkci generate queue po vygenerování dostatečného počtu možných stavů se z fronty vytvoří vektor, 
        přes který se iterue

    // get data from Queue into the Vector for better parallel computing
    vector<BoardAndState> problemsVector;
    while(!problems.empty()){         
        problemsVector.push_back(problems.front());
        problems.pop();
    }

    sort(problemsVector.begin(), problemsVector.end(), compareTakenPiecesInProblem);
    
    // Solve the queue sequential with the normal function
    # pragma omp parallel for 
        for(unsigned int i = 0; i < problemsVector.size(); i++){
            //cout << "Solving: " << endl;
            solve(problemsVector[i].boardAndStateBoard, 
                  problemsVector[i].callcount, problemsVector[i].previousSteps);
        }

    -- Práce s globálními hodnotami jako ve verzi bez datové paralelizace
    if(element != copiedBoard.positionOfPawns.end()){
        copiedBoard.positionOfPawns.erase(element);
        if(copiedBoard.positionOfPawns.size() == 0){

            # pragma omp critical
                if(callcount+1 < bestFoundValue ) bestFoundValue = callcount+1;
            
            toVector = string(1, copiedBoard.currentPieceOnMove) 
                + '(' + to_string(position.first) + ',' + to_string(position.second) 
                + ')' +'*';
            out.emplace_back(toVector);
            
            #pragma omp critical
                result = out;
           
            return;
        }
        erased = true;
    }
    \end{verbatim}


    \subsection{Výsledky měření} % (fold)
    \begin{table}[!ht]
      \begin{center}
    	\caption{Výsledky měření pro různé vstupy}
        \label{tab:Datový paralelizmus}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|} 
        	  \hline
          \textbf{soubor} & \textbf{1} & \textbf{2} &\textbf{4} &\textbf{8} &\textbf{16} &\textbf{20} \\
          \hline

    		saj4 & 45.635s & 39.388s & 25.937s  & 24.623s & 25.518s & 24.496s \\
    		saj6 & 566.881s & 541.594s  & 445.803s & 391.434s & 394.604s & 396.962s \\
    		saj7 & 9.179s & 5.126s & 5.204s &  5.221s&  4.888s&  4.573s \\

          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{table}

\newpage
\section{Použití MPI knihoven pro paralelizmus}

    Knihovna MPI nam dovoluje pracovat s vícero výpočetnímy uzly, které spolu komunikují pomocí knižních funkcí.
    Princip takového výpočtu je založen na Master-Slave přístupu. Na masteru tedy vytvoříme frontu problémů a možných tahů.
    Tyto tahy a stav, ve kterém se šachovnice nachází přepošleme a necháme výpočetní jednotky najít výsledek a poslat jej zpět.
    Na masteru následně dojde k seřazení všech možných výsledků a nalezení toho nejlepšího. 
    
    Změny v kódu jsou zde oproti předešlým úpravám dosti značné. Data bylo nutné upravit tak, aby byla jednoduše poslatelná knihovnou.
    V kódu bylo potřeba změnit veškeré předávání stringů a vektorů, jelikož v předešlích iteracích s nimi nebylo pracováno s 
    myšlenkou budoucí úpravy a přepsání do tohoto tvaru. 

    Změny způsobené špatnou prací s formátem výstupu nebudou níže uvedy a bude uvedeno pouze to, jak se komunikovalo mezi masterem a slavy.

    \begin{verbatim}

    -- posílání zprávy z Mastera 
    MPI_Send(&boardSize, 1, MPI_SHORT, slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&knightCurrentPosition[0], 2, MPI_SHORT, 
        slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&bishopCurrentPosition[0], 2, MPI_SHORT, 
        slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&positionOfPawns[0], 40, MPI_SHORT, 
        slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&currentPieceOnMove, 1, MPI_CHAR, 
        slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&previousSteps[0], 100, MPI_CHAR, 
        slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&callcount, 1, MPI_INT, slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);
    MPI_Send(&price, 1, MPI_INT, slaveID, WORKTAG, MPI_COMM_WORLD);


    -- Přijmutí zprávy po dokončení výpočtu
    for (size_t i = 0; i < workingSlaves; i++){
        resultFromSlave = new char[100]; 
        MPI_Recv(&bestFoundValue, 1, MPI_INT, MPI_ANY_SOURCE,
            JOBDONETAG, MPI_COMM_WORLD, &status);
        MPI_Recv(&resultFromSlave[0], 100, MPI_CHAR, status.MPI_SOURCE,
            JOBDONETAG, MPI_COMM_WORLD, &status);    
        freeSlaves.push(status.MPI_SOURCE);

        responseFromSlave.push_back(make_pair(bestFoundValue, resultFromSlave));
    }
    \end{verbatim}

    Zbytek komunikace a kódu již nebude uvedeno z důvodu přehlednosti. Komunikace se odehrává mezi 
    mastrem a slavem, master vytvoří problémy, které následně posílá, dokud nejsou veškerý slavové 
    pracující. Jakmile jeden slave dopracuje a odesle výsledek, master si ho uloží a předá další práci.
    Pokud již nemá práci, kterou by předal, počká na veškeré výsledky problémů, které rozdal a 
    nalezne ten jelepší. 

    \subsection{Výsledky měření} % (fold)
    \begin{table}[!ht]
      \begin{center}
    	\caption{Výsledky měření pro různé vstupy}
        \label{tab:Datový paralelizmus}
        \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|20|} 
        	  \hline
          \textbf{soubor} & \textbf{1} & \textbf{2} &\textbf{4} &\textbf{8} &\textbf{16} &\textbf{20} \\
          \hline

    		saj4 & 35.305s &  24.869s &  13.093s &  10.538s & 9.072s & 8.738s \\
    		saj6 & 632.123s & 456.013s & 290.020s & 227.789s &  199.205s & 187.883s \\
    		saj7 & 12.179s & 6.126s & 5.204s &  4.221s&  3.888s&  3.573s \\

          \hline
        \end{tabular}
      \end{center}
    \end{table}

\newpage
\section{Časové shrnutí a analýza výsledků}
   
    Implementace projevuje zrychlení na většíně zkoumaných instancí v závislosti na použitých zdrojích. 
    Z důvodu omezených prostředků jsem testy provedl pouze na jistých vstupech, aby kolegové měli též 
    čaš spustit výpočty. Naměřené hodnoty odpovídají teorii a zrychlení je dostatečně patrné. Pro jisté
    vstupy zrychlení nebylo tak značné, jak se předpokládalo, tedy je vidět, že záleží na datech jež 
    jsou na vstupu. Efektivita by šla určitě zlepšit v posílání zpráv a předáváním pomocí MPI. 
    Implementace se snažila býti jak přehledná, tak efektivní. Tedy bylo využito objektového programování 
    jež jistým způsobem zpomalilo výpočet a přidalo vice paměti se kterou se muselo pracovat na zásobnících 
    v rekurzivních funkcích. 

    \[ Zrychlení
      = \dfrac{cas sekvencniho}{cas paralelniho}
    \]
    
    \[ Efektivita
      = \dfrac{cas sekvencniho}{pocet vlaken x cas paralelniho}
    \]

    Následující tabulky zobrazují naměřené výsledky pro efektivitu a zrychelní v setinach:

    \includegraphics[width=\textwidth]{data.png}


\newpage
\section{Závěr}

    Závěrem bych chtěl poukázat na získané zkušenosti s implementací sekvenčního algoritmu a jeho následné 
    přepsaní do paralelní podoby. Na naměřených datech je vidět zrychlení, kterého se dá dosáhnout za použití 
    různých knihoven a jaké vlastně minimální úpravy algoritmu a použítí více dostupných zdrojů mají na 
    rychlost výpočtu. Bylo též příjemné zjistit, jak je nutné psát kód, který je jednoduše přepsatelný a 
    počítá se s následnou úpravou. V tomto kroku můj kód nebyl optimální a přepsání pro podporu MPI knihovny 
    bylo nutné sahat do částí, jež mohli být napsané jinak a lépe. 

\end{document}

